【中美貿易戰】《紐時》：有共和黨金主員工被禁錮問話 美前外交官險被帶走

（更新內容）中美關係暗潮洶湧！美國《紐約時報》報道，中國近日大玩人質外交，被視為美國共和黨金主的美國科氏工業集團（Koch Industries）一名行政人員，在中國被禁錮及遭問話多日；另一名美國前外交官也一度險被帶走。有關事件，已引起在中國經商的美國商界擔憂，甚至為他們在中國的辦公室遭到搜查作最壞打壞，並紛紛制定變急計劃以應對。

報道指，上月初，美國科氏工業公司一名美籍華裔行政人員聲稱，在中國南方一個城市被禁止離開酒店附近範圍。根據3名知情者指，他隨後被審問多日，包括討論有關中美貿易戰或與中美關係惡化等話題。直至美國國務院介入後，他才順利離境。知情者相信，中國當局是企圖籍這次事件，向特朗普政府發出警告訊息。

廣告
據悉，主要經營造紙、石油、化工等業務的美國科氏工業集團，一直是美國共和黨的金主，曾擔任堪薩斯（Kansas）州眾議員、現為美國國務卿的蓬佩奧（Mike Pompeo）就受其資助。但科氏工業集團並不支持民粹主義，曾公開批評特朗普的貿易及移民政策。而該集團在中國有不少投資，僱用超過2.3萬人。去年，科氏工業集團一間子公司表示，會投資超過10億美元在上海興建化工廠。

另外，3名知情人士披露，上月尾，中國當局曾試圖將一名在北京生活的前美國外交人員帶走問話。該名前外交人員當時正參與北京一個有關人工智能的論壇，上月25日晚在酒店突然接到服務員的電話指，有國安人員在酒店大堂想與他會面。

該名前外交人員感到事不尋常，於是發電郵告知參加該論壇其他同伴，隨後到酒店大堂，被兩名便衣人員帶走問話。其間，兩名便衣人員問及他是否仍是外交人員，和有否外交豁免權，還一度要求查看他的護照，但均被他拒絕。該名前外交人員隨後致電美國駐華大使館求助，當數名高級外交人員到場後，兩名便衣國安人員才離開。

報道指，類似威脅或滋擾美國人的事件，不斷在中國發生。今年初，一名在中國工作及定居十多年的美國科技公司行政人員，在中國東部一個小城市遭上中國當局的留攔。當時他正趕往機場準備到外地參與一個會議，一輛黑色汽車毫不掩飾地尾隨跟蹤，到達機場後，6名身穿避彈衣、戴上耳機的男子落車走向他，當中有人佩槍，並進行拍攝。其中兩人更一直跟着他到登機閘口處。

美國博欽（Perkins Coie）律師事務所北京辦公室合夥人James Zimmerman表示，中國政府以這種微妙方式，透過扣留美國人來提高籌碼，顯然是想向川普政府釋放可以進行「人質外交」（hostage diplomacy）的訊息，「如果他們（中國）真的從這方向走，一定不會受到美國商界歡迎，因這將危及美商在中國數以十億美元計的投資。」

事實上，中國這種人質外交已在美國商人圈當中引起不必要的緊張與憂慮。上月尾，一間在華美國工業集團層發電郵給所有員工，聲稱他們的外國員工對目前環境表示非常憂慮。為應對他們在中國的辦公地點一旦被搜查，包括電腦被取去，或有員工遭扣查，該集團正制定有關應變計劃，同時審視員工一定要撒離所涉及的保險，該集團又建議員工不要到中國敏感地區旅遊。

英國私家偵探韓飛龍（Peter Humphrey），6年前因捲入英國製藥公司葛蘭素史克（GlaxoSmithKline）在中國賄賂醫生和醫院事件而被判監。他指，不少在華經商的西方人都不願意公開談論政事，因為他們感到目前中國的情況越來越惡劣，擔心會遭到報復。韓飛龍說：「我相信他們看到（中國）現時正處於自文化大革命後最惡劣的環境，特別是人民如何被監視、控制，以及如何受到懲罰。」

《紐約時報》

WW3

中國捉英國美國人想鎖國定想開戰？

捉人幾個國民就可以威脅到美國咩
佢哋高官啲直系親屬幾打幾打咁住喺美國

根本呢個舉動只係畀美國多一手牌加強宣傳中國係邪惡軸心，為美國制裁中國增加理據

咁想賺中國錢

中國點解成日做啲搵自己笨嘅事

支那真係唔知個死字點寫

開戰啦屌

外資更加走

both, why not both?

因為皇帝係小學生程度
係咁上下㗎啦

雜種個女仲係唔係美國

只要仲喺歐美國家就實有人招呼佢
除非返咁雜種度囉
但就算短期避得一時都避唔到一世
住慣美國點會肯屈就喺牛屎國

中共覺得民主國家唔可以郁佢地
乜都講法律
但佢地係強国做乜都得

再唔撤資就走唔到了

諗住學肥仔金